\documentclass{bmcart}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                          %%
%% CARGA DE PAQUETES DE LATEX               %%
%%                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% Load packages
\usepackage{amsthm,amsmath}
\usepackage{graphicx}
%\RequirePackage[numbers]{natbib}
%\RequirePackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc} %unicode support
%\usepackage[applemac]{inputenc} %applemac support if unicode package fails
%\usepackage[latin1]{inputenc} %UNIX support if unicode package fails
\usepackage{hyperref} % para añadir URL y referencias


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                          %%
%% COMIENZO DEL DOCUMENTO                   %%
%%                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

	\begin{frontmatter}
	
		\begin{fmbox}
			\dochead{Research}
			
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%% INTRODUCIR TITULO PROYECTO               %%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			
			\title{Estudio del fenotipo Disgrafía}
			
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%% AUTORES. METER UNA ENTRADA AUTHOR        %%
			%% POR PERSONA                              %%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			
			\author[
			  addressref={aff1},                   % ESTA LINEA SE COPIA IGUAL PARA CADA AUTOR
			  corref={aff1},                       % ESTA LINEA SOLO DEBE TENERLA EL COORDINADOR DEL GRUPO
			  email={nmartins@uma.es}   % VUESTRO CORREO ACTIVO
			]{\inits{N.M.S.}\fnm{Nerea} \snm{Martín Serrano}} % inits: INICIALES DE AUTOR, fnm: NOMBRE DE AUTOR, snm: APELLIDOS DE AUTOR
			\author[
			  addressref={aff1},
			  email={belopcarlos@uma.es}
			]{\inits{C.B.L}\fnm{Carlos} \snm{Beltrán López}}
			
			\author[
			addressref={aff1},
			email={?@uma.es}
			]{\inits{D.C.T}\fnm{David} \snm{Cubillos del Toro}}
			
			
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%% AFILIACION. NO TOCAR                     %%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			
			\address[id=aff1]{%                           % unique id
			  \orgdiv{ETSI Informática},             % department, if any
			  \orgname{Universidad de Málaga},          % university, etc
			  \city{Málaga},                              % city
			  \cny{España}                                    % country
			}
		
		\end{fmbox}% comment this for two column layout
		
		\begin{abstractbox}
		
			\begin{abstract} % abstract
			
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%% RESUMEN BREVE DE NO MAS DE 100 PALABRAS   %%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
	
			\textbf{1. Introducción}
			La escritura, una habilidad crucial en la infancia, puede verse afectada por la disgrafía, un trastorno de aprendizaje que impacta la escritura, caligrafía, ortografía y velocidad de escritura. Este trastorno puede perjudicar el rendimiento escolar y requiere intervenciones específicas. El proyecto tiene como meta identificar relaciones funcionales y estructurales entre los genes del HPO para definir fenotipos derivados, estudiar zonas anatómicas críticas y explorar enfermedades específicas asociadas a la patología.
			
			\textbf{2. Materiales y Métodos}
			Se utilizaron bases de datos como Human Phenotype Ontology (HPO) y STRING-DB. Se realizaron análisis de redes, detección de comunidades y enriquecimiento funcional.
			
			\textbf{3. Resultados}
			El grafo bipartito reveló relaciones entre la disgrafía y términos HPO como "Dificultad de Marcha" y "Depresión". La red de genes mostró interacciones clave, y la propagación de la red reveló genes adicionales relacionados con la disgrafía. El enriquecimiento funcional reveló asociaciones con procesos de reparación del ADN y desarrollo embrionario.
			
			\textbf{4. Discusión}
			Se confirmaron conexiones conocidas, pero se destacaron relaciones menos intuitivas, como la influencia en la reparación del ADN y posibles vínculos con el desarrollo embrionario. Estos hallazgos sugieren la importancia de investigar más a fondo para comprender mejor los mecanismos subyacentes de la disgrafía y su relación con otras patologías. Este estudio proporciona una base para futuras investigaciones y enfoques terapéuticos.
			
			\end{abstract}
			
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			%% PALABRAS CLAVE DEL PROYECTO              %%
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
			
			\begin{keyword}
			\kwd{Disgrafía}
			\kwd{NetworkX}
			\kwd{STRING}
			\kwd{HPO}
			\end{keyword}
		
		
		\end{abstractbox}
	
	\end{frontmatter}
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%% COMIENZO DEL DOCUMENTO REAL %%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\input{tex_files/introduction.tex}
	\input{tex_files/material_methods.tex}
	\input{tex_files/resultados.tex}
	\input{tex_files/discusion.tex}
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%% OTRA INFORMACIÓN                         %%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\begin{backmatter}
	
		\section*{Abreviaciones}%% if any
			SLD: dificultades específicas del aprendizaje
			
			HPO: Human Phenotype Ontology
			
			FDR: false discovery rate
			
			GO: Gene Ontology
		
		\section*{Disponibilidad de datos y materiales}%% if any
			Enlace al repositorio de GithHub: \url{https://github.com/nmartinser/HPO_Dysgraphia}
		
		\section*{Contribución de los autores}
			
			C.B.L: Encargado de realizar la propagación, análisis de comunidades, enriquecimiento funcional y los archivos .bash ejecutables. Escritura de introducción y discusión.
			
			N.M.S: Encargada de redactar el informe (abstract, introducción, materiales y métodos, resultados y discusión) y supervisar el código.
			 
		
		
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%% BIBLIOGRAFIA: no teneis que tocar nada, solo sustituir el archivo bibliography.bib %%
		%% por el que hayais generado vosotros                                                %%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		
		\bibliographystyle{bmc-mathphys} % Style BST file (bmc-mathphys, vancouver, spbasic).
		\bibliography{bibliography}      % Bibliography file (usually '*.bib' )
	
	\end{backmatter}
\end{document}
