\section{Introducción}
La escritura es una habilidad que se desarrolla en la infancia, estamos rodeados de textos que leer y que implican nuestro día a día. La disgrafia es un trastorno de aprendizaje que surge en esta etapa del desarrollo que afecta a las habilidades de escritura \cite{Chung2015}. Puede manifestarse de diversas maneras, reflejando problemas en la memoria ortográfica a largo plazo, el proceso de conversión de sonido a escritura y, en algunos casos, la memoria de trabajo ortográfica \cite{ McCloskey2017}. Esto puede involucrar dificultades de cualquier nivel: caligrafía, escritura lenta, ortografía...\\

Hay múltiples tipos de deterioro que pueden ser la causa fundamental de la disgrafia.  La causa más comúnmente propuesta es un déficit en el procesamiento fonológico, lo que dificultaría la comprensión de las relaciones entre sonidos y grafías en la escritura. Sin embargo, también se han observado casos de disgrafía con habilidades fonológicas intactas. Otras posibles causas distantes incluyen déficits en el dominio visual y problemas de control motor \cite{ McCloskey2017}.\\

La disgrafía a menudo se asocia con otros trastornos como la dislexia. A nivel neurofisiológico, estos trastornos parecen compartir áreas cerebrales similares. La disgrafía también comparte similitudes con el trastorno del desarrollo de la coordinación y las dificultades de aprendizaje en el lenguaje oral y escrito \cite{Marek2020}. \\

La disgrafía puede tener un impacto negativo en el rendimiento escolar de los niños. Muchos niños con disgrafía no pueden organizar coherentemente sus pensamientos en papel o escribir de manera legible. Esta discapacidad debe ser reconocida y tratada antes de que genere consecuencias negativas duraderas para el niño. \cite{ Crouch2007} \\



Como tratamiento para el manejo de la disgrafia, se llevan a cabo intervenciones organizadas en tres categorías: acomodación, modificación y revalorización. Las acomodaciones incluyen estrategias como proporcionar instrumentos de escritura especiales y permitir el uso de grabadoras y correctores ortográficos. Las modificaciones implican ajustar las expectativas académicas, dividiendo tareas extensas o permitiendo alternativas como informes orales. La revalorización se basa en un enfoque de respuesta a la intervención, es decir, un cálculo continuo del estado de su disgrafia implica evaluar y proporcionar apoyo específico según las dificultades del individuo. Las intervenciones pueden centrarse en tareas motoras, ortográficas y habilidades de escritura superiores. Los enfoques combinados son efectivos, y las intervenciones tempranas son cruciales. Además, las tecnologías como el reconocimiento de voz y las computadoras pueden ayudar, especialmente si la automaticidad de la escritura es un desafío. \cite{Chung2015}